%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------
\begin{comment}
El resumen suele ser la parte del trabajo que primero se lee, por lo que debe ser autónomo e identificar el contenido completo del memoria.
Incluirá una breve síntesis de cada sección del trabajo, desde la introducción a las conclusiones. Una de sus funciones es animar al investigador interesado a leer el trabajo completo, por lo que debe reflejar el contenido de forma clara y específica.
Su extensión es proporcional a la del trabajo, pero lo habitual es que esté compuesto por un solo párrafo de entre 150-250 palabras.
Se redacta en pasado y no debe incluir abreviaturas, referencias a figuras o tablas ni citas bibliográficas. Tampoco se debe incluir información que no aparezca en el proyecto.
\end{comment}


\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

Nuestro proyecto ha consistido en la ampliación de la herramienta PMCTrack, cuyo fin
es permitir la monitorización del rendimiento de un programa mediante el uso de los
contadores hardware del procesador.

Esta ampliación ha supuesto la inclusión de tres nuevas características. La primera  ha consistido en la modificación de PMCTrack para dar soporte a la monitorización de programas multihilo desde espacio de usuario. En segundo lugar se ha dotado a PMCTrack de una interfaz de programación para la monitorización del rendimiento en fragmentos de código específicos. Por último, se ha procedido al diseño e implementación de una Interfaz Gráfica de Usuario o GUI (\emph{Graphical User Interface}), que simplifica la configuración de eventos hardware y permite visualizar gráficas de los datos obtenidos en tiempo real.

Para para poner a prueba estas tres nuevas características y mostrar la utilidad de nuestras aportaciones, se han llevado a cabo diversos casos de estudio, los cuales los presentamos también dentro de este documento.

\emph{Palabras clave}: Monitorización rendimiento, Monitorización hardware, Contadores hardware, Kernel Linux, Análisis código fuente, Aplicaciones multihilo, Monitorización caché.

\chapter{Abstract}
\cabeceraEspecial{Abstract}

Our project focused on augmenting the PMCTrack tool for the Linux kernel, whose purpose is to enable monitoring application performance via hardware monitoring counters. The enhancement process entailed the inclusion of three new features in PMCTrack. First, we augmented the tool with support for performance monitoring of multithreaded programs from user space. Second, a programming interface was built on top of PMCTrack's kernel module making it possible to monitor the performance of specific code fragments with hardware counters. Third, we designed and implemented PMCTrack-GUI, a graphical frontend for PMCTrack enabling real-time visualization of high-level performance metrics and specifically designed to simplify the configuration of hardware events to the end user.

To demonstrate the effectiveness of our contributions, we test the functionality of the various PMCTrack extensions carried out in this project by means of several case studies.

\emph{Keywords}: Hardware Profiling, Profiling tools, Performance monitoring counters, Linux kernel, Source code analysis, Multithreaded applications, Cache Monitoring.

\endinput
